轉載：港大學生會致香港人、中大學生會致2020年度新生之家書

呢兩日兩大學生會既書信都值得香港人一讀

港大學生會
【致香港人：願我們以生命回報自由。| Hongkongers, we shall give our lives to freedom. 】

二零一九年，香港抗爭者憑藉若水之志踏遍烽火戰地。政權殘民以逞，暴戾恣睢，然而槍炮卻從未使人民折服。二零二零年，政權以國家安全之名施惡法枷鎖，將屠刀架於港人項上。不過數周時間，鍾翰林、黎智英、周達權、黎耀恩、李宇軒、李宗澤以及周庭等超過二十名香港人，成為國安惡法下首批被捕者。羅織罪名、強闖報館、延後選舉、解僱教授，只會是漫長黑夜的序章。這城巿的未來，看似只有更加晦暗。

在極權黨國面前，我們或許力弱，但絕不勢孤。

歷史上，我們眼前的路，台灣和南韓在上世紀走過了。一九四七年，台灣爆發二二八事變後，《民報》等最少二十二家報館遭查封、停刊，及後蔣氏政權宣佈戒嚴、施行報禁。一九八零年，南韓光州事件半年後，全斗煥頒布「言論統廢合」政策，廢止一百七十二種定期刊物，將七間通訊社強行「統廢合」成一間。今日，兩地皆已在民主路上走得更遠。

國際間，我們眼前的路，有自由世界與我們同行。香港議題正改變地緣政治版圖，抗擊極權已成天下大勢。更值得我們振奮的是，世上每名珍愛民主自由的人，都在為我們搖旗吶喊。

大時代置我們一代香港人於十字路上。生於憂患中的我們，將用行動譜寫歷史新篇章，於時代呼召下昂首矗立，拒絕於沉默中滅亡。此刻縱然黑暗，卻仍充滿無限希望，皆因抗爭號角已將百萬港人從迷茫中喚醒。「讓牆壁堵住我的嘴唇吧，讓鐵條分割我的天空吧。只要心在跳動，就有血的潮汐。」再堅固的鐵牢亦斷不能囚禁自由的靈魂。我們就憑傘擋子彈的勇氣，於狂濤中破浪，戰勝極權與奴役。

香港大學學生會定必續與港人同行。哲學家漢娜鄂蘭在《黑暗時代群像》寫道：「即使時代黑暗，我們也有權去期待一種光明。這種光明或不來自理論和觀念。這一點明滅不定、隱約閃爍的星火，更多是由最平凡百姓所擦亮的。」淚淌過了、血流過了，我們依然同行著，因為我們相信彼此，我們相信香港，繼而願以生命去為我城追尋自由。而終有一日，香港亦終不負我們，還自由予你我每一名香港人。

香港大學學生會
二零二零年八月十四日
========================================

中大學生會
各位親愛的中大新生：

恭喜你們終於正式成為中大學生。由過去一年的槍林彈雨、疫症下的文憑試再走到今天，一切實在殊不容易。感謝你們的努力不懈，終令彼此有緣於山城相聚。

不知道你們當初為何選擇中大呢？你們也許是被山清水秀的中大校園所吸引，也許是對中大的人文氣息有所嚮往，也許是被「暴大人」過去一年之勇氣而感動。但懇請你們緊記，以上一切從來得來不易。今天中大校園風景秀麗依舊，是因為去年十一月有一眾中大人及香港人以肉身抵擋子彈水炮，誓死保衛校園；今天中大校園仍保有其學術自由之風，是有無數先賢及教授在體制內外寸土不讓，不因強權打壓而自我噤聲；「暴大人」之名響遍我城，是由數以百計或被捕或受傷的中大義士，以血汗及青春換來。今天校園內的一草一木，都曾有前人拼死守護，還盼諸君好好珍惜。

中大的校色為紫與金，分別代表熱誠與忠耿、堅毅與果敢。「中大人」這個身份之所以值得我們自豪，不只是因為甚麼大學排名或是學術成就，而是過去無數中大人一直以熱誠與忠耿守護中大，以堅毅與果敢捍衛我城。中大人向來於香港的民主運動上從不缺席，數十年來至今如是。當你第一天從火車站踏足中大，映入眼簾的是民主女神像，而這座民主女神像曾由數千名中大師生和港人在重重波折下護送至中大。就在去年此時此刻，中大人於迎新日發起全民戴頭盔行動。又於迎新營四院會師期間，數百名特意回校的學生連同其他新生，眾志成城地控訴政權與警暴。大專學界於九月發起香港有史而來最大型的罷課，三萬名中學生、大學生冒雨齊集百萬大道。我們深信，中大的「人文精神」從來不是一個空泛的詞匯，而是需要每位中大人親身體現及傳承，將反抗的精神延續，響徹整個山城上下，以至山城之外。別人常說我們是被時代選中的學生，同樣地，你們也是被時代選中的中大人。由今天起，傳承中大精神、守護山城的重責就落在你們身上了。

面對今天禮崩樂壞的香港，目睹學術自由、言論自由、新聞自由及政治自由逐一失守，你也許會感到灰心絕望，但歷史告誡我們萬萬不能放棄，變革正在一點一滴的發生。借用新亞書院校歌，「手空空，無一物，路遙遙，無止境。亂離中，流浪裏，餓我體膚勞我精。艱險我奮進，困乏我多情。千斤擔子兩肩挑，趁青春，結隊向前行。」但願你們能保存赤子之心，善用求學於中大的時光裝備自身，以山城所學回饋社會。

前路漫漫而險惡，但沒有一位中大人會是孤身一人。盼望在這荒謬絕倫的世代，這個家能成為你的避風港。風高浪急，就讓我們互相扶持，繼續勇敢地結隊走下去。

祝
學業進步
心想事成

香港中文大學學生會幹事會臨時行政委員會上
二零二零年八月十三日

兩大

香港新一代係真心高質
難為佢地要面對咁既仆街政權

睇到起哂雞皮 香港民族

推

香港人，有民族呢種感覺嘅，真係好少。大家香港人，十號風球， D 膠紙都會加價幾倍賣比你。

推
港大學生會今日仲係蘋果落頭版廣告

Push

我係暴大人呀屌

香港人從來最怕事最功利最自私
但係呢兩年train到大家可以走出黎

大家，風高浪急，好好企穩